% Esta es la primera de tu memoria. Tu objetivo es sentar
% las bases para que luego pueda haber un desarrollo más en
% detalle de los aspectos y decisiones del proyecto para que
% el lector pueda seguirlos.

\section{Presentación}
\label{sec:presentacion}

\subsection{Resumen}
\label{sec:resumen}
El proyecto Verboids es un proyecto desarrollado en C++ para terminal que va a gestionar, crear y eliminar diferentes “Boids” y analizara el lenguaje natural común para interactuar de una forma más natural con el usuario.\\
\\
La utilización de programas informáticos capaces de sintetizar entornos reales y la interacción con usuarios ha sufrido un gran aumento en la última década. Tal es así que en muchos ámbitos donde no se utilizaba ahora se utiliza y en otros donde ya se utilizaba lo hace con más importancia.\\
\\
El proyecto “Verboids” consiste en dar una pequeña solución, o primeros conceptos, a la unión de estos dos paradigmas informáticos.\\
\\
El modelo Boids de Craig Reynolds en 1986\cite{Boids} se basa en la simulación del comportamiento  de un conjunto de pájaros.\\
\\
La librería Freeling\cite{Freeling} creada por Lluís Padró consiste en el procesamiento del lenguaje natural en distintos idiomas.\\
\\
Por un lado, se ha creado una \gls{inteligencia artificial} basada en el modelo de Craig Reynolds con el fin de dotar de comportamientos a objetos, o vehículos. Estos objetos, boids, pueden ser creador o eliminados. También podremos cambiar el comportamiento individual de cada \gls{boid}.\\
\\
Por el otro lado, hemos diseñado el \gls{análisis del lenguaje natural}, con la ayuda de Freeling, para que el usuario pueda interactuar con el programa como si fuese una persona.\\
\\
De esta forma, la interacción con el programa es más sencilla y natural. Al introducir una frase en nuestra inteligencia, bautizada como Samantha por la película de HER\cite{HER}, de análisis del lenguaje natural, analizara dicha frase primero Freeling y después un \gls{algoritmo} diseñado para poder adaptar el resultado de Freeling a nuestras necesidades, obteniendo a quien va dirigida la frase, su acción y su objetivo.\\

% Exponer qué se presenta. Qué es lo que se ha hecho.
%
% Se trata de un breve resumen para poner al lector en contexto
% antes de entrar en detalles.

\subsection{Motivación}
\label{sec:motivacion}
Cuando empece a pensar en el proyecto que realizaría no sabia muy bien en que centrarme, me parecía interesante muchas propuestas e ideas que descubrí pero a la hora de desarrollar ese proyecto dejaba de interesarme o pensaba que era algo que a mi no me gustaría.\\
\\
Mi tutor del proyecto, Txema, me comento el modelo de Craig Reynolds y me parecía algo divertido de crear. Siempre me ha parecido muy interesante el mundo de la inteligencia artificial, poder desarrollar un programa que comienza con una inteligencia muy básica y poco a poco se va desarrollando hasta que llega un punto que puede desarrollar por si misma tareas muy complejas.\\
\\
Txema me contó que empresas como BMW están desarrollando programas\cite{BMW: Coches autónomos} con un modelo muy parecido a las bases de los Boids de Craig Reynolds con el fin de poder desarrollar vehículos autónomos que puedan interactuar con el medio que les rodea y con todos los vehículos que están en su proximidad.\\
\\
Cuando ya estábamos desarrollando el proyecto, Txema me explico el concepto del procesamiento del lenguaje natural. Esto es la base de productos como Siri de Apple, Google Home o Alexa de Amazon con el que las personas pueden hablar, interactuar, con el dispositivo solicitándole datos, ordenando le ejecutar algo, etc. Me parecía muy interesante conocer como esta desarrollado estos productos y conocer de una forma más profunda como es el proceso que utilizan para poder interactuar, entender y contestar a los usuarios.\\
\\
Pienso que estas dos ideas, los Boids y el procesamiento del lenguaje natural, están muy en auge y cada vez serán más estudiados y desarrollados.\\
% Por qué es interesante este proyecto.
%
% Quizá aporte algo que todavía no está my estudiado
% O es un tema de estudio candente para la comunidad o alguna gran empresa.
% O quizá esté relacionado con algún sector que es de vital importancia personal.
% (aunque las razones personales tienen una cavida muy tangencial en un proyecto)

\subsection{Alcance}
\label{sec:alcance}
En este proyecto hemos realizado el estudio y desarrollo de un modelo basado en los Boids de Craig Reynolds de manera más reducida.\\
\\
Se ha podido conseguir el desarrollo de un algoritmo para poder crear y borrar boids y modificar su comportamiento asignándole un objetivo. Unos de los comportamientos diseñados son:
\begin{itemize}
\item \emph{Walk}: Consiste en el comportamiento de una persona humana cuando sale a andar. Se marcan objetivos aleatorios que, al llegar a dicho objetivo, se asigna un nuevo objetivo para conseguir. De este modo conseguimos que, con el comportamiento activado, el boid este moviéndose por la zona acotada de forma que da la sensación que esta dando un paseo.
\item \emph{Seek}: Consiste en el comportamiento de perseguir un objetivo, dicho objetivo es otro boid sin importancia de su comportamiento.
\item \emph{Speed}: Consiste en modificar la velocidad del boid para que sus movimientos sean más o menos rápidos.
\end{itemize}

Además, hemos conseguido desarrollar un algoritmo para la adaptación y \gls{análisis morfológico} de las oraciones que el usuario introduce para interactuar con el programa, en especial con \gls{Samantha}. Para ello, usamos la librería de Freeling la cual nos devuelve un análisis de la oración con información de cada palabra. Una vez obtenidos estos datos, usamos un algoritmo para poder obtener datos necesarios de la oración para nuestro programa. Estos datos son:
\begin{itemize}
\item \emph{Trigger o disparador}: Es la persona o objetos a quien va dirigida la acción. Se modificara el comportamiento de dicho objeto dependiendo de su acción. Si en la oración no se indica el trigger se entenderá que dicha acción va dirigida a Samantha.
\item \emph{Acción}: Es la acción de la oración. Indica el nuevo comportamiento o modificación que tendrá el trigger.
\item \emph{Target o objetivo}: Se indica cual es el objetivo del trigger dependiendo de la acción que se desarrolle.
\end{itemize}

En este proyecto no se tiene en cuenta las coordenadas en tres dimensiones por lo que los boids se mueven en los ejes de coordenadas X e Y. Tampoco se ha tenido en cuenta las físicas que pueden existir en la vida real por lo que si dos boids se encuentran en el mismo punto, ninguno de ellos cambiara de sus coordenadas para evitar una colisión, aunque en la representación del programa los boids, representados como puntos, se muestran uno alado del otro muy próximos entre si.\\
\\
Por otro lado, no se analizan oraciones en diferentes idiomas o con diferentes análisis como puede ser sintáctico, etiquetado gramatical, análisis de dependencias y todas las variantes de análisis que ofrece Freeling.
% Hasta donde se estudia y qué se deja fuera.

\subsection{Objetivo}
\label{sec:objetivo}
En este proyecto se marcaron distintos objetivos en distintas fases para conseguir que siempre sea funcional y poder seguir desarrollándolo cuando se consiga un programa estable. Los objetivos que se buscaron conseguir han sido:
	\begin{itemize}
	\item \emph{Primeros conceptos}: Con el fin de poder tener unos primeros conceptos buscamos el desarrollo básico de un programa para poder practicar las ideas que teníamos en mente. Se desarrollo un programa básico donde, mediante diferentes menús, podíamos indicar las posiciones, velocidades y objetivos de los Boids.
	
\item \emph{Desarrollo de Boids}: En este objetivo se buscaba conseguir el diseño para poder crear objetos Boids con variables y comportamientos propios. Las variables que más podemos destacar son la posición, velocidad y objetivo. Muchas de las variables de cada Boid son \gls{vectores} por lo que se tuvo que crear una clase de vectores para poder usar, modificar e interactuar con los vectores.
En este punto, mejoramos los menús anteriormente creados. El programa conseguía crear un Boid y nos preguntaba su posición, velocidad y la posición de su objetivo. A continuación, nos muestra un menú donde tendremos que indicar el comportamiento que queremos que tenga ese Boid, perseguir el objetivo o huir de él.

\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.20]{menu-eleccion-comportamiento}
		\caption{Menú de elección del comportamiento del boid.}
	\end{figure}

Una vez indicamos el comportamiento calculara cual será la velocidad y aceleración necesaria para poder alcanzar su objetivo.
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{resultado-boids}
    \caption{Resultado del calculo dependiendo del comportamiento y del objetivo.}
\end{figure}


\item \emph{Desarrollo de interfaz en terminal}: Una vez conseguimos calcular los movimientos de los boids, desarrollamos una \gls{interfaz} para la representación de estos. La interfaz la desarrollamos en la propia terminal y los boids fueron representados como puntos blancos. Se definió una zona de donde representar los boids y estos no podrían salir de esta zona definida, las medidas son de 145 x 49 casillas de la terminal. La terminal esta dividida en bloques \gls{ASCII} por lo que estos bloques son rectangulares, tienen mayor altura que anchura. \emph{Ejemplo: "█"}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{representacion-boids}
    \caption{Interfaz para representar los boids.}
\end{figure}

\item \emph{Aprendizaje e implementación de Freeling}: Para poder implementar Freeling adecuadamente, primero tuvimos que aprender como esta desarrollado Freeling de una manera muy superficial y saber de una manera básica las cosas que podemos hacer con esta herramienta. Para ello, realizamos pruebas en la página web oficial de \href{http://nlp.lsi.upc.edu/freeling/demo/demo.php}{Freeling en el apartado de Demo}. Una vez esto, comenzamos a implementar esta herramienta en nuestro equipo para hacer pruebas de funcionamiento, cuando ya conseguimos hacer funcionar adecuadamente Freeling en local desarrollamos un programa en el apartado de test para crear un algoritmo en el que poder captar la información necesaria para nuestro proyecto.
Una vez conseguido, implementamos el algoritmo en nuestro proyecto, además implementamos un modulo de Freeling para poder crear un servidor cuando iniciemos nuestro programa para que el análisis de las oraciones sea lo más fluido posible.
Cuando logramos hacer todo conseguimos realizar el análisis de las oraciones desde nuestro programa.
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{analisis-oracion}
    \caption{Análisis de oraciones en Verboids.}
\end{figure}

\item \emph{Implementación de Freeling con Boids}: En este objetivo se buscaba poder unir el análisis de oraciones de Freeling con los Boids para poder crear ordenes más naturales a la hora de interactuar con el programa. Para ello, cuando el usuario le dice una orden a Samantha, esta analiza la oración y modifica los comportamientos de los boids dependiendo de dicha orden.

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.20]{crear-boid}
    \caption{Ejemplo orden dirigida a Samantha}
\end{figure}

\item \emph{Desarrollo de más funcionalidades}: Una vez creada la base de todo el proyecto, pensamos en crear mejoras como poder añadir mas comportamientos a los boids. Siempre se van a poder crear todos los comportamientos que puedas llegar a pensar nosotros hemos creado los siguientes:
\begin{itemize}
\item \emph{Walk}: El boid se mueve de forma aleatoria por la zona definida dando la sensación de dar un paseo o de que esta andando por la zona.
\item \emph{Seek}: Se le asigna un objetivo al boid, otro boid, y tiene que perseguirle en todo momento.
\item \emph{Speed o new speed}: Modificamos la velocidad del boid a nuestro gusto.
\item \emph{Free}: El boid queda libre de su comportamiento actual y vuelve a pasear por la zona definida.
\item \emph{Create}: Indicando un nombre después de la palabra \emph{create} crearemos un nuevo boid.
\item \emph{Delete}: Indicando un nombre de un boid existente después de la palabra \emph{delete} eliminaremos el boid.
\item \emph{Activate Samantha}: Al introducir esta orden, los boids se ocultan y nos mostrara una pantalla para poder analizar oraciones.
\item \emph{Desactivate Samantha}: Al introducir esta orden, la pantalla para analizar oraciones se ocultara y volverán a aparecer los boids donde estaban anteriormente.
\item \emph{help}: Nos muestra un manual con todas las ordenes que podemos indicarle a Samantha, una definición y un ejemplo de cada uno de estas ordenes. 
\end{itemize}

\item \emph{Mejoras del programa}: Un objetivo muy laborioso en todos los programas que se crean es la de conseguir pasarlo a producción, un entorno real. En nuestro caso buscábamos la manera de mejorar el programa para poder pasarlo a un entorno real con el fin de poder implementar el programa en vehículos reales y que puedan realizar los mismos comportamientos que habíamos simulado previamente en nuestros equipos. Este objetivo es muy peligroso, ya que si si el programa lo habías desarrollado mal desde un principio no podrás pasarlo a un entorno real nunca. Suele ocurrir en muchas ocasiones que hay que realizar grandes cambios en el código para poder adaptarlo a un entorno real.

\item \emph{Entorno real}: Una vez mejorado el programa para adaptarlo y cubrir todas las exigencias que existe en un entorno real, se implementara el programa en un entorno real. Implementaremos el programa en pequeños vehículos de juguete para conseguir desarrollar los mismos comportamientos que simulamos en nuestro entorno virtual.

\end{itemize}
% Objetivos que se pretendían alcanzar con el proyecto.
% Luego se contrastará con lo realmente conseguido en las conclusiones.
